# Создаем express приложение с помошью npm 

- На самом деле более правильным способом создания Вашего Node.js приложения является использование для этого менеджера пакетов npm или других более современных (yarn)
    - менеджеры пакетов позволяют инициализировать Ваше приложение
    - Указать перечень сторонних библиотек, которые бы будете использовать
    - Связать с системой управления версиями (git)
    - Автоматизировать сборку и тестирование

## Инициализация приложения

Для того чтобы совершить первоначальную инициализацию каталога в котором будет распологаться Ваше приложение, следует выполнить команду: `npm init`, все что она делает - создает файл в корне вашего каталога `package.json`

- Командная строка
```bash
    $ npm init
    This utility will walk you through creating a package.json file.
    Press ^C at any time to quit.
    name: (project) demo
    version: (1.0.0)
    description: Demo of package.json
    entry point: (index.js)
    test command:
    git repository:
    keywords:
    author: Sitepoint
    license: (ISC)
```
- Файл package.json

```json
    {
        "name": "demo",
        "version": "1.0.0",
        "description": "Demo package.json",
        "main": "main.js",
        "devDependencies": {},
        "scripts": {
            "test": "echo \"Error: no test specified\" && exit 1"
        },
        "author": "Sitepoint",
        "license": "ISC"
    }

```

## Установка пакетов
- Мы можем ставить их глобально используя флаг `-G`
- А можем локально, 
    - Кроме того мы можем указать чтобы они прописывались в нашем конфиг файле, флагом `-S`, это прежде всего нужно для того чтобы легко переносить наше приложение между машинами и каталогами, 
    - Вам нужно просто перенести Ваш конфиг файл и прописать `npm install`

- Давайте установим модуль `express` разработанный Ти Джеем Головайчуком, этот фреймворк совершил революцию в мире организации веб серверов, и теперь этот подход используется во множестве других языков, таких как (C#, PHP )  `npm install express -S`
- После локальной установки пакета у Вас появится каталог `node_modules` куда подтянуться и установятся все зависимости, которые используются в установленной библиотеке

## Парадигма фреймворка Express
- Подход к организации фреймворка прост но очень эффективен
    - У нас есть точка входа данных (запроса)
    - Есть миддлваре (промежуточные обработчики)
    - И точка выхода 
- Благодаря этому любой желающий может легко модифицировать и дописать свой функционал к данному фреймворку, ему просто надо внедриться между точкой входа и точкой выхода и совершить необходимые ему манипуляции с данными
- Зачастую свои модули писать не надо, т.к сообщество npm - node - js разработчиков одно из самых активных, поэтому все необходимое обычно уже присутствует в репозитории пакетов. 
    - Если у Вас какая то специфическая потребность, попробуйте первым делом найти нужный Вам модуль в репозитории.

## Структура фреймворка
С документацией по данной библиотекой Вы можете ознакомиться, [на официальном ресурсе](http://expressjs.com/ru/guide/routing.html) мы же рассмотрим базовую структуру.

## Маршрутизация

Маршрутизация определяет, как приложение отвечает на клиентский запрос к конкретному адресу (URI). Данный фреймворк поддерживает парадигму REST для HTTP запросов, а это значит что Вам доступны такие методы как `GET, POST, DELETE, PUT`

- Простейший пример

```js
    var express = require('express');
    var app = express();

    // respond with "hello world" when a GET request is made to the homepage
    app.get('/', function(req, res) {
    res.send('hello world');
    });
    app.listen(3000, () => console.log('Example app listening on port 3000!'))

```

- метод `app.get` принимает следующие аргументы:
    - 1. маска пути по которому принимается запрос, для всех остальных путей ответом будет `404 Not Found`.
    - 2. коллбек функцию которая выполняется при обращении по этому маршруту
        - данная функция принимает 2 аргумента
            - первый это параметры запроса (и все данные переданные в нем)
            - второй точка выхода, методы которые выполняются для передачи (или не передачи) ответа стороне сделавшей запрос
- вместо `get` вы можете указать другие доступные REST сигнатуры `post`, `put` , `delete` и т. д.
- `res.send` - возвращает ответ клиенту в виде строки
- `app.listen` - указывает на каком порту установить веб сервер и так же фкнкцию обратного вызова

## Обработка маршрутов (шаблоны, регулярные выражения)
- `express` позволяет при настройке контроллеров маршрутизации использовать регулярные выражения, а так же парсить переменные образующие `uri` маршурта

### Шаблоны

Ниже приводятся примеры путей маршрутов на основе шаблонов строк.

- Приведенный ниже путь маршрута сопоставляет `acd` и `abcd`.

```js
    app.get('/ab?cd', function(req, res) {
        res.send('ab?cd');
    });
```

- Этот путь маршрута сопоставляет `abcd`, `abbcd`, `abbbcd` и т.д.

```js
    app.get('/ab+cd', function(req, res) {
    res.send('ab+cd');
    });
```

- Этот путь маршрута сопоставляет `abcd`, `abxcd`, `abRABDOMcd`, `ab123cd` и т.д.

```js
    app.get('/ab*cd', function(req, res) {
        res.send('ab*cd');
    });
```

- Данный путь маршрута сопоставляет /abe и /abcde.

```js
    app.get('/ab(cd)?e', function(req, res) {
    res.send('ab(cd)?e');
    });
```

Символы ?, +, * и () представляют собой подмножества соответствующих им регулярных выражений. Дефис (-) и точка (.) интерпретируются буквально в путях на основе строк.

### Регулярные выражения:

- Данный путь маршрута сопоставляет любой элемент с “a” в имени маршрута.

```js
    app.get(/a/, function(req, res) {
        res.send('/a/');
    });
```

- Данный маршрут сопоставляет `butterfly` и `dragonfly`, но не `butterflyman`, `dragonfly man` и т.д.

```js
    app.get(/.*fly$/, function(req, res) {
        res.send('/.*fly$/');
    }); 
```

### Переменные пути
- Кроме того Вы можете извлекать переменные из определенных в пути запроса шаблонов

```js
    app.get('/user/:theme/:id', function (req, res, next) {
        res.send("Theme" + req.params.theme + "Id" + req.params.id);
    });
```

## Express Router

С помощью класса express.Router можно создавать модульные, монтируемые обработчики маршрутов. Экземпляр Router представляет собой комплексную систему промежуточных обработчиков и маршрутизации; по этой причине его часто называют “мини-приложением”.

В приведенном ниже примере создается маршрутизатор в виде модуля, в него загружается функция промежуточной обработки, определяется несколько маршрутов, и модуль маршрутизатора монтируется в путь в основном приложении.

Создайте файл маршрутизатора с именем birds.js в каталоге приложения со следующим содержанием:

```js
    var express = require('express');
    var router = express.Router();

    // middleware that is specific to this router
    router.use(function timeLog(req, res, next) {
        console.log('Time: ', Date.now());
        next();
    });
    // define the home page route
    router.get('/', function(req, res) {
        res.send('Birds home page');
    });
    // define the about route
    router.get('/about', function(req, res) {
        res.send('About birds');
    });

    module.exports = router;
```

- Потом загрузите модуль маршрутизации в приложение:

```js
    var birds = require('./birds');
    ...
    app.use('/birds', birds);
```

- Данное приложение теперь сможет обрабатывать запросы, адресованные ресурсам `/birds` и `/birds/about`, а также вызывать специальную функцию промежуточной обработки `timeLog` данного маршрута.

